\section{Introdução}
\label{sec:introducao}

Devido as tendências como computação em nuvem, TI verde e a consolidação de
servidores, a virtualização vem ganhando cada vez mais importância~\cite{Zhu2012}. Em
contraste com o passado, quando era usada para aproveitar de forma mais
eficiente os recursos físicos de \textit{mainframes}, hoje em dia, a
virtualização é novamente utilizada para executar múltiplas máquinas virtuais -
\textit{Virtual Machines} (VMs) em uma infraestrutura compartilhada, aumentando
dessa forma a utilização de recursos, promovendo flexibilidade e centralizando
a administração \cite{huber2011}. Essa popularidade deve-se também ao amplo uso
de infraestruturas distribuídas por parte de sistemas computacionais modernos,
o que facilita o desenvolvimento de aplicações colaborativas e promove o
compartilhamento de recursos remotos \cite{popiolek2012}.

A computação em nuvem, alinhada à virtualização, permite um conjunto de
servidores físicos disponibilizar dezenas ou centenas de máquinas virtuais~\cite{Nikounia2018}.
Desse modo, proporciona-se o aumento de escalabilidade, reduzindo o tempo que
os recursos ficam ociosos \cite{popiolek2012}. Entretanto, antes de migrar
aplicações para ambientes virtualizados, é necessário entender qual o nível de
impacto essa escolha terá no desempenho dessas aplicações no novo ambiente
\cite{benevuto2006}. A predição do impacto no desempenho da aplicação é uma
tarefa complexa, uma vez que esses ambientes possuem, como característica
básica, um nível elevado de dinamicidade~\cite{Pu2010}. O nível elevado de dinamicidade é
causado pela falta de controle direto do hardware e pelas interações entre as
aplicações e cargas de trabalho que compartilham os mesmos recursos físicos.

De acordo com Koh \textit{et al.} \cite{koh2007}, observa-se que as tecnologias que
possibilitam a criação de máquinas virtuais não fornecem um isolamento efetivo.
O software responsável pela disponibilização e gerenciamento de máquinas
virtuais, chamado \textit{hypervisor} é responsável por, entre outra tarefas,
realizar a repartição e alocação dos recursos que serão utilizados pelas VMs~\cite{Nikounia2018}.
Mesmo existindo essa separação, o comportamento de uma VM ainda pode afetar o
desempenho das outras de maneira negativa devido ao uso de recursos
compartilhados \cite{koh2007}. Sendo assim, torna-se fundamental compreender quais fatores
impactam no desempenho de ambientes virtualizados, bem como quantificar e
avaliar o desempenho de aplicações para que sua implantação e configuração se
dê de forma adequada~\cite{Nikounia2018}. Tendo isso em vista, torna-se importante o conhecimento
de ferramentas e técnicas ou metodologias que auxiliem nas atividades
relacionadas à análise de desempenho em ambientes virtualizados.

Neste trabalho foi realizado um estudo da interferência no desempenho em
ambientes virtuais ocasionada por um conjunto de aplicações concorrentes.
Utilizando métricas de desempenho de sistema foi possível observar que:
determinadas aplicações, dado seu perfil de execução, ocasionam maior grau de
interferência do que outras quando executadas em máquinas virtuais que
compartilham o mesmo servidor. Além disso, a partir dos dados coletados, foi
possível aplicar mecanismos de predição de desempenho em função da carga de
trabalho que está sendo aplicada. 
Dentre os trabalhos na área de predição de
interferência\cite{koh2007,Pu2010,huber2011,Zhu2012,popiolek2012,Dejan2013,Huang2013,Amannejad2015,Caglar2016,Nikounia2018},
o de Koh \textit{et al.}~\cite{koh2007} foi escolhido por fornecer os
principais detalhes necessários para reprodução dos resultados. 
Nesse trabalho, aplicamos o método proposto por Koh \textit{et al.}~\cite{koh2007}, ao
\textit{hypervisor} \textit{Kernel-based Virtual Machine} - KVM e utilizamos
uma análise de regressão polinomial para predição da interferência~\cite{pantula}. 

Por fim, realizamos uma análise comparativa entre os mecanismo para predição
utilizando a regressão polinomial e a técnica utilizada por Koh \textit{et al.} \cite{koh2007}. Nos
cenários nos quais realizamos nossos experimentos, nosso método foi capaz de
predizer o desempenho com taxas de erro menores do que os mecanismos
apresentados em Koh \textit{et al.} \cite{koh2007}.
